В предыдущей заметке я обещал подробнее рассмотреть те определения, которые в моей трактовке могут отличаться от общепринятых.

##Тактическая цель
Это такая цель, для которой возможно придумать алгоритм достижения, задать KPI, однозначно определить успех.
Идеальным примером такой цели является победа на соревновании, кто получил трофей - тот и молодец.

Идеальным антипримером может служить задача выбора будущей профессии, выбрав одну - будешь богаче, другую - появится больше свободного времени и так далее.
Любое решение нельзя объективно оценить, результат в каждый последующий момент будет зависеть от личных приоритетов, а они часто меняются со временем, как и оценка результата.

##Тактическая задача
Это задача, удовлетворяющая следующим критериям:
1. Она служит достижению конкретной цели или целям
2. Критерии успешности этой задачи можно определить заранее
3. Задача конечна. В любой момент времени можно сказать решена она или нет

Данные критерии обеспечивают задачу следующими особенностями
1. Она краткосрочна это означает, что внешняя среда за время выполнения меняется незначительно. При значительном быстротечном изменении внешней среды стоит пересматривать весь набор тактических целей, что чаще всего приводит к перепостановке задач с учётом меняющихся реалий.
2. Тактическая задача может также являться тактической целью и состоять из более мелких тактических задач.
3. Нет никакого явного ограничения длительности задачи или цели, оптимальная длительность зависит от скорости изменения внешней среды. В моих задачах оптимальная длительность часто попадает в диапазон от дня до недели.

##Тактика
Под тактикой я подразумеваю найденный алгоритм достижения тактической цели. Каждый шаг этого алгоритма - тактическая задача.
Особенность тактики в том, что она работает в рамках статичного представления внешних факторов или их прогнозируемого изменения.
Появление нового фактора всегда приводит к перестановке целей с их учётом.
Можно провести аналогию с шахматами, мы можем продолжать партию пока видим то, что происходит на доске.
Если внезапно появится дополнительная доска с дополнительными фигурами нам придётся остановиться и пересмотреть план на игру.

##Стратегия, стратегическая цель и задача
Рассмотренный антипример тактической цели - является стратегической задачей.
Под стратегией я понимаю оценку текущего состояния, возможных будущих состояний и план пути, на основании которого мы сможем достичь одного из желаемых состояний.
Пунктами данного пути могут быть как тактические цели, так и задачи выбора и расстановки приоритетов с учётом постоянно меняющихся внешних условий.

То есть, если представить тактику как математическое дерево - то в его вершине будет цель, а задачи будут всегда приводить к ней. Для стратегии можно построить обратное дерево, где вершиной будет текущее состояние, при движении от которого мы будем стараться пользоваться теми или иными возможностями.

Особенность стратегии в том, что мы на каждом шаге вынуждены жертвовать одним ради другого, а сделать объективно верный  выбор часто невозможно.
